%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Ordont]{Ordonnancement}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.6}{Notions d'ordonnancement}
  \includegraphics[width=\textwidth]{figures/output/ordonnanceur}\\
\bigskip
  \titre{Paramètres}
  \begin{itemize}
  \item fréquence : réactivité du système
  \item proportion : priorités des processus (cf \textit{niceness})
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.6}{Processus - états et ordonnancement}
  \titre{Etats des processus}
    \begin{tabular}{|l|l|}
      \hline
\textbf{R} & demande d'exécution (Running)\\
\textbf{S} & attente interruptible (Sleep) \\
         D & attente non interruptible (I/O)\\
         T & stoppé (par SIGSTOP)             \\
         Z & ``zombie'' (ou defunct)          \\
      \hline
      \end{tabular}
\hfill
    \begin{tabular}{|l|l|}
      \hline
      < & priorité haute \\
      N & priorité basse (Nice)\\
      s & session leader\\
      l & multi-thread\\
      + & groupe d'avant-plan\\
      \hline
      \end{tabular}\\
\bigskip
  \titre{Trois classes d'ordonnanceur (CLS)}
  \begin{itemize}
  \item TS : Time Shared (standard)
  \item FF : Real Time Fifo
  \item RR : Real Time Round Robin
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.6}{Charge machine}
\bigskip
  \titre{Commandes}
  \begin{itemize}
  \item \cmd{w}, \cmd{uptime} (statique)
  \item \cmd{top} (dynamique)
  \item \cmd{xload} (graphique basique)
  \end{itemize}
\vfill
  \titre{Définition de la charge}
  \begin{itemize}
  \item Nombre moyen de processus dans l'état exécutable (R) ou en attente non interruptible (D).
  \item Moyenne temporelle sur 1, 5 et 15 minutes.
  \end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.6}{Priorité et ``courtoisie''}
  \titre{Courtoisie (\textit{niceness} NI)}
    \begin{itemize}
    \item un nombre entier, entre -20 et 19
    \item -20 à -1 : réservé à root, priorités hautes
    \item 0 : valeur par défaut
    \item 1 à 19 : accessibles à tous, priorités basses
    \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Priorité (PRI) : calculée à partir de la courtoisie}
  \begin{itemize}
  \item $PRI = 19 - NI$ \hfill en temps partagé
  \item $PRI = 19 - NI + 100$ \hfill en temps réel (FF, RR)
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Commandes}
  \begin{itemize}
  \item \alert{nice} commande  \hfill \cmdlp{nice}{-n10}{md5sum cd.iso}
  \item \alert{renice} courtoisie PID  \hfill \cmdlp{renice}{-n +20}{5124}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Signaux]{Signaux et contrôle de processus}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.5}{Contrôle des processus}

  \titre{Recherche multicritères d'un processus}
  Ex. \cmdl{pgrep}{-u stg1 -t pts/0 -l -{}-newest bash}\\
\bigskip
  \titre{Arrêter un processus}
  \begin{itemize}
  \item \cmd{kill} [options] PID  \hfill \shell{kill -TERM 1955}
  \item \cmd{killall} commande    \hfill \shell{killall gimp}
  \item \cmd{pkill} [-signal]
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Un signal (Posix)}
  \begin{itemize}
  \item un numéro, entre 1 et 31 \hfill (ex. \code{15})
  \item un nom symbolique \hfill (ex. \code{SIGTERM})
  \item une action par défaut \hfill (ex. terminer le processus)
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Pour en savoir plus}
  \begin{itemize}
  \item référence : \code{signal (7)}
  \item le mécanisme le plus simple d'IPC (\lang{inter-process communication})
  \end{itemize}  
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.5}{Signaux}

\bigskip
  \titre{Les actions par défaut}
  \begin{description}
  \item[Term] terminer le processus
  \item[Ign]  ignorer le signal
  \item[Core] créer un fichier core et terminer le processus
  \item[Stop] arrêter le processus (pause)
  \item[Cont] relancer le processus s'il est en pause
  \end{description}
\bigskip  
  \titre{Les principaux signaux}
  \begin{description}
  \item[SIGTERM] (15) terminer normalement (``proprement'')
  \item[SIGKILL] (9)  terminaison forcée (non ignoré)
  \item[SIGSTOP] (19) arrêt temporaire (pause) (non ignoré)
  \item[SIGCONT] (18) reprise d'un processus arrêté
\medskip
  \item[SIGINT] (2) terminaison interactive (Ctrl-C)
  \item[SIGTSTP] (20) arrêt temporaire interactif (Ctrl-Z)
\medsip  
  \item[SIGUSR1,2] (30, 31) signal utilisateur 1 (resp. 2)
  \end{description}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.5+}{Pour aller plus loin : threads noyau}
%%
%% blabla théorique
%%
\bigskip
  \titre{Les threads noyau}
  \begin{itemize}
  \item le démon \cmd{kthreadd (PID=2)}
  \item et tous ses fils : \cmd{ps -f -{}-ppid=2}
  \item parfois liés à un processeur : \cmd{[ksoftirqd/0]}
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{En pratique}
  \begin{itemize}
  \item Combien de threads noyau sont en cours d'exécution ?
  \item Quel est le premier ``vrai'' processus utilisateur ? (hors init)
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.5+}{Processus légers (threads)}
  \titre{Les threads : des ``sous-processus''}
  Partage de : \textbf{code}, données, E/S fichiers, signaux, \textit{pile}\\
%%
%% blabla théorique
%%
\bigskip
  \titre{Les threads utilisateurs : affichage avec \cmd{ps}}
  \begin{itemize}
  \item \cmd{ps -L -f} : LWP (pid du thread), NLWP (nombre de threads)
  \item \cmd{ps -Lf -m} : sous-processus affichés après les processus ``principaux''
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{En pratique}
  \begin{itemize}
  \item Combien de processus multi-threadés tournent ?
  \item Combien de threads au maximum ? Pour quel processus ?
%% ps -L  -e -onlwp,pid,command |uniq |sort -g |tail -n1
%% rés. 64 pour console-kit-daemon !
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.5}{TP -- Processus}
  \begin{enumerate}
  \item Combien, approximativement, de processus ont été créés depuis le dernier démarrage du système?
  \item Lister les processus \textbf{bash} en cours.
  \item Utiliser \cmd{top} pour trouver le processus utilisant le plus de mémoire.
    Tenter de l'arrêter.
  \item Faire le lien entre \fichier{/proc/} et les processus. Cf \cmd{man 5 proc}
\bigskip  
  \item Trouver le processus de PID maximal, puis le dernier processus lancé
  \item Chercher le taux de création des processus (en p/s).
  \item Créer une fonction pour rechercher le père d'un processus donné, puis une autre pour déterminer
  la profondeur d'un processus donné (en argument)
%% correction : 
%% ps -e -opid |tail -n1
%% ps -e --sort start_time -opid |tail -n1
  \end{enumerate}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Pour aller plus loin...}
  \begin{itemize}
  \item Surveiller un processus avec \cmd{watch} \\
    \shellify{watch ls -l /var/log/messages}\\
    \shellify{watch -d ps -F}
\bigskip
  \item Utiliser \cmd{wait} (interne) pour synchroniser des tâches (script)
\bigskip
  \item Utiliser \cmd{procinfo}
\bigskip
  \item Utiliser \cmd{unhide} pour chercher les processus dissimulés (rootkits...)
\bigskip
  \item Utiliser \cmd{pidstat} pour obtenir les ressources utilisées (paquet \pkg{sysstat})
  \end{itemize}
\end{frame}

